# DOCUMENTAZIONE

Descrivo rapidamente la sequenza di lettura del materiale contenuto in questo pregetto,
ricordo a tutti che questo progetto ha scopo didattico, manca quindi di alcune parti 
come ad sempio la parte di sanitizzazione dei parametri passati via form o get,
vi invito quindi a leggere almeno un articolo che parla di come fare 
https://www.html.it/pag/65914/form-dinvio-e-inserimento-dei-dati/ .

- Prima leggere il file index.php e function.php
- Poi il file blog.php
- Poi il file single.php
- Poi il file login.php
- poi il file admin/admin.php
- poi il file admin/adminpost.php
- poi il file admin/updateForm.php

Troverete i file estesamente commentati.

Il file function.php è cresciuto mano a mano che il progetto si è evoluto,
non è necessario che lo leggiate interamente, potete anche procedere un pò 
alla volta concentrandovi solo sulle funzioni utilizzate nelle singole pagine
che ho indicato in sequenza.

## Esercizi
Troverete degli esercizi da fare, modifiche di diversa entità, dalla creazione di nuove variabili,
alla creazione di nuove query e costruzione di intere pagine

Volutamente non ho stilizzato la maggior parte delle pagine, lo lascio a voi per fare pratica con i css

## scss??
Troverete anche un file .scss... cosè?!
E' un file scritto per il preprocessore SASS 

pagina ufficiale https://sass-lang.com/documentation/file.SASS_REFERENCE.html

la guida in italiano https://www.html.it/guide/guida-sass/

Il file SCSS è sempre un file css e ne conserva medesima sitassi ma è possibile introdurre 
alcune funzionalità molto potenti:

varibili, funzioni, annidamenti...

può essere imparato gradualmente, non è necessario usare tutte le sue potenzialità subito.

Iniziate con le variabili e fatemi sapere come vi trovate

Per poterlo usare è necessario installare SASS sul proprio computer:
https://sass-lang.com/install

e poi configurare netbeans per usarlo https://medium.com/@raaechelb/sass-installing-on-netbeans-and-getting-started-2b5ce99d985c

## I miei riferimenti:

![me](https://avatars0.githubusercontent.com/u/1137971?s=460&v=4 "Michele Martinello")

- e-mail: mikymartin@gmail.com
- cell/whatsapp: +393472738963

# How TO

Vi suggerisco questa guida: https://www.html.it/guide/guida-php-e-mysql-pratica/

## Connettersi ad un DB con PHP e chiudere la connessione

```php
$link = mysqli_connect("localhost", "utentecorsophp", "password", "corsophp");

// gestione errori di connessione, vengono stampati solo se la connessione fallisce
// il ! significa negazione quindi !$link si legge come "se $link non c'è"
if (!$link) {
    echo "Error: Unable to connect to MySQL." . PHP_EOL;
    echo "Debugging errno: " . mysqli_connect_errno() . PHP_EOL;
    echo "Debugging error: " . mysqli_connect_error() . PHP_EOL;
    exit;
}
```
dopo aver fatto tutto ciò che serve nel DB chiudete la connessione

```php
mysqli_close($link);
```
## Eseguire una query in una tabella del DB

```php
$query="SELECT id, postType, datecreation, title, content FROM posts
        WHERE postType='post' 
        ORDER BY datecreation DESC";

/* eseguo la query con la funzione mysqli_query e salvo il risultato in una variabile $result
    la funzione accetta due parametri:
    il primo ($link) è l'oggetto che rappresenta la connessione con il DB, il secondo è la query
    con cui viene interrogato il DB
*/
$result=mysqli_query($link,$query);
// il risultato viene salvato in $result
```
## Accedere ai dati del risultato di una query

Supponendo di usare la query precedente utilizzerete un ciclo [while]( http://php.net/while)

il ciclo while si esegiurà finche l'espressione tra parentesi è vera, nel caso specifico finchè
$row avrà un valore, cioè finchè mysqli_fetch_assoc($result) 
troverà una riga (detta anche recordset) in $result.
Ogni volta che viene trovata una riga il puntatore del ciclo while viene fatto avanzaredi uno,
procedendo così fino alla fine della risorsa $result

```php
while($row = mysqli_fetch_assoc($result)){
    $id=$row['id'];
    $postType=$row['postType'];
    $datadiCreazione=$row['datecreation'];
    $titolo=$row['title'];
    $titolo=$row['content']; 
    // qui dovrete fare qualcosa, tipo stampare (echo) questi valori
    // magari insieme a dei tag HTML per dare una struttura 
    // alla presentazione di questi dati
}
```
**NON potete fare due cicli while di fila** sulla medesima risorsa ($result), 
senza aver prima resettato il puntatore di $result.
Quindi se dovrete ripetere il ciclo while su $result , dopo il primo ciclo resettate il puntatore con il comando
```php
mysqli_data_seek ($result , 0);
```

## Salvare i dati in una tabella del DB
Prima di tutto dovrete connetervi al DB poi potrete eseguire
- una query di inserimento  (se dovete inserire per la prima volta un dato, o una serie di dati,  non ancora esistenti)
- una query di aggiornamento (se dovete aggiornare una dato, o una serie di dati,  già esistenti)


### Query di inserimento
```php
    $query = "INSERT INTO posts ('id','datecreation','title','content') VALUES ('', '','$title','$content')";
```
Nella prima coppia di parentesi vengono dichiarati i nomi dei campi della tabella
nella seconda coppia di parentesi i valori che verranno inseriti

Notate i due apici singoli '' come valori dei due primi campi, non verrà inserito nulla ma dovranno essere dichiarati comunque)
perchè il numero degli inserimenti dovrà essere uguale al numero dei campi dichiarati e nel corrispondete ordine

**OCCHIO SONO DUE APICI SINGOLI '** (quello sotto il punto di domanda)

### Query di aggiornamento

```php
    $queryupdate="UPDATE posts SET  title='".$title"', content='".$content."' WHERE id=".$id;
    // echo"QUERY AGGIORNAMENTO $queryupdate"; // se volete vederla a schermo
    mysqli_query($link,$queryupdate);
```
## E come invio i dati ad un DB? ##
Con un [form](https://www.html.it/pag/16069/struttura-del-tag-form/)

```php
<form enctype="multipart/form-data" action="updateForm.php" method="post">

<input type="hidden" name="action" value="update">
<input type="hidden" name="id" value="<?php echo($row['id']) ?>">
<div class="container"> 
 <?php echo($row['datecreation']); ?>
 <label for="title"><b>Titolo</b></label><br>
 <input type="text"  name="title" style="width:100%"  value="<?php  echo($row['title'])   ?>" required><br>

 <label for="content"><b>Contenuto</b></label><br>
<textarea rows="20" name="content" style="width:100%;" required>
<?php echo($row['content']) ?>
</textarea><br>

<button type="submit">Aggiorna</button><br>
<button type="button" class="cancelbtn">Cancel</button>
</div>

</form>

```

form è il tag che crea un modulo di invio dati, le sue proprietà più importanti sono:
- enctype
- action (indica la pagina dove verrà inviato i form e dove ci sarà la logica che opererà sui dati)
- method

nella pagina indicata in action= i dati verranno letti così, es:
```php
$title=$_POST['title'];
```
dove ['title'] è il nome del campo contenuto nel form

## Autenticare un utente ##
E' possibile autenticare un utente in molti modi, i più diffusi sono via session del server oppure via cookie.

Un buon articolo è il seguente https://www.html.it/articoli/gestire-gli-utenti-con-php/

Per quanto ci riguarda noi useremo un'autenticazione via [cookie](https://www.html.it/articoli/gestione-dei-cookie/) 

## Abilitare un cookie ##

Io l'ho fatto tramite una funzione che troverete nel file funtion.php
```php
function settaCookie($ID_UTENTE, $TEMPO){
            // creiamo un cookies, gli assegnamo in valore e definiamo quanto deve durare
            setcookie('LOGIN', $ID_UTENTE, time()+$TEMPO); // Identifica l'utente
      }
```
'LOGIN' è il nome del cookie, $ID_UTENTE è il valore del cookie e time()+$TEMPO indica la durata del cookie

Il cookie una volta creato **diventerà disponibile solo dopo il primo ricaricamento di una pagina qualsiasi**

Date una occhiata a login.php per vedere come ho fatto.

Per verificare se un utente è autenticato dovrete verificare se il cookie esiste
```php
        if(isset($_COOKIE['LOGIN'])){
                    // stampo il bottone bottone di logout
                    echo"<p>Benvenuto ".$_COOKIE['LOGIN']."</p>";
                    echo'<a href="login.php?logout=yes">Logout</a>';
        }
```

## Disabilitare il cookie Login ##

```php
if($_GET['logout']=='yes'){
    setcookie("LOGIN", "", time()-3600);
    // al prossimo ricaricamento di pagina il cookie non esiterà più
    // è necessario forzare il ricaricamento della pagina per non vederlo più
    
    Header('Location: login.php');
}
```